---
layout: sidebar.pug
title: "การบันทึกการจู่โจมทางดิจิทัล"
author: Constanza Figueroa, Patricia Musomba, Candy Rodríguez, Gus Andrews, Alexandra Hache, Nina
language: th
summary: "เคล็ดลับการบันทึกเหตุฉุกเฉินทางดิจิทัลประเภทต่างๆ"
date: 2023-05
permalink: /th/documentation/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>Read more about how to document digital emergencies:</h3>
  <ul>
    <li><a href="https://acoso.online/barbados/report-to-law-enforcement/#general-tips">Acoso.online general tips, report a case and how to keep evidence</a></li>
    <li><a href="https://www.techsafety.org/documentationtips">National Network to End Domestic Violence: Documentation Tips for Survivors of Technology Abuse & Stalking</a></li>
    <li><a href="https://chayn.gitbook.io/how-to-build-a-domestic-abuse-case-without-a-lawye/english">Chayn: How to Build a Domestic Abuse Case Without a Lawyer</a></li>
      </ul>
---

#  การบันทึกการจู่โจมทางดิจิทัล

การบันทึกการจู่โจมทางดิจิทัลสามารถเป็นประโยชน์ในหลายประการ การบันทึกสิ่งที่เกิดขึ้นในการจู่โจมสามารถช่วยคุณได้ในประเด็นต่อไปนี้:

* เข้าใจสถานการณ์ได้ดีขึ้นและดำเนินการเพื่อปกป้องตัวเอง
* ใช้เป็นหลักฐานซึ่งผู้ให้ความช่วยเหลือด้านเทคนิคหรือกฎหมายต้องใช้เพื่อช่วยเหลือคุณ
* เข้าใจรูปแบบการจู่โจมได้ดีขึ้น และมองเห็นถึงภัยคุกคามอื่นๆ
* ช่วยให้เกิดความสบายใจและเข้าใจว่าการจู่โจมส่งผลกระทบต่อจิตใจของคุณอย่างไร

ไม่ว่าคุณจะทำการบันทึกเพื่อความเข้าใจของคุณเอง หรือเพื่อขอความช่วยเหลือทางกฎหมายหรือทางเทคนิค การมีรูปแบบที่ชัดเจนในบันทึกการจู่โจมสามารถช่วยให้คุณเข้าใจประเด็นต่อไปนี้ได้ดียิ่งขึ้น:

* ขนาดและขอบเขตของการจู่โจม: เป็นการจู่โจมเพียงครั้งเดียวหรือในรูปแบบซ้ำๆ มุ่งเป้าไปที่คุณหรือที่คนกลุ่มใหญ่
* พฤติกรรมของผู้จู่โจม: เป็นอิสระหรือเป็นส่วนหนึ่งของกลุ่มที่จัดตั้งขึ้น ใช้ข้อมูลที่มีอยู่บนอินเทอร์เน็ตหรือเข้าถึงข้อมูลส่วนตัวของคุณ กลวิธีและเทคโนโลยีที่พวกเขาอาจใช้ เป็นต้น
* การตอบสนองที่คุณวางแผนจะนำไปใช้จะช่วยคุณลดภัยคุกคามไม่ว่าจะทางกายภาพหรือทางออนไลน์ หรือทำให้แย่ลง

ในระหว่างที่คุณเริ่มรวบรวมข้อมูล ให้พิจารณาประเด็นต่อไปนี้:

* คุณกำลังบันทึกเพื่อความสบายใจของคุณเป็นหลักและ/หรือเพื่อทำความเข้าใจกับสิ่งที่เกิดขึ้น?
* คุณต้องการขอความช่วยเหลือทางเทคนิคเพื่อหยุดการจู่โจมหรือไม่? โปรดลองไปที่[ส่วน support ในคู่มือปฐมพยาบาลดิจิทัล](../support/) เพื่อดูว่าองค์กรใดของ CiviCERT สามารถช่วยคุณได้
* คุณต้องการดำเนินการทางกฎหมายหรือไม่?

คุณอาจต้องบันทึกการจู่โจมด้วยวิธีที่แตกต่างกันไป ทั้งนี้ขึ้นอยู่กับเป้าหมายของคุณ หากคุณต้องการหลักฐานสำหรับคดีความ คุณจะต้องรวบรวมหลักฐานในประเภทที่ยอมรับได้ตามกฎหมาย เช่น หมายเลขโทรศัพท์และการประทับเวลา ส่วนผู้ช่วยด้านเทคนิคจะต้องดูหลักฐานเพิ่มเติม เช่น ที่อยู่เว็บ (URL) ชื่อผู้ใช้ และภาพหน้าจอ โปรดดูรายละเอียดเพิ่มเติมเกี่ยวกับข้อมูลที่คุณควรรวบรวมในแต่ละแนวทางที่เป็นไปได้เหล่านี้ในส่วนด้านล่าง

## ปกป้องสุขภาวะทางจิตใจและอารมณ์ของคุณขณะบันทึก

ไม่ว่าคุณจะต้องการทำการบันทึกประเภทใดก็ตาม การรับมือกับการจู่โจมทางดิจิทัลเป็นเรื่องที่น่าเคร่งเครียด และสุขภาพกายและใจของคุณก็ควรมีความสำคัญเป็นอันดับแรก การบันทึกไม่ควรจะเพิ่มความเครียดของคุณ โปรดพิจารณาประเด็นต่อไปนี้เมื่อคุณเริ่มบันทึกการจู่โจม:

* มีหลายวิธีในการจัดทำเอกสารและบันทึก โปรดเลือกวิธีที่คุณถนัดและตรงกับเป้าหมายในการบันทึกของคุณ
* การบันทึกการจู่โจมทางดิจิทัลอาจต้องใช้แรงใจสูงและเรียกความทรงจำที่กระทบกระเทือนจิตใจกลับมา หากคุณรู้สึกหนักใจ ให้ลองมอบหมายหน้าที่การบันทึกให้กับเพื่อนร่วมงาน เพื่อน บุคคลอื่นๆที่ไว้ใจได้ หรือกลุ่มผู้ดูแลซึ่งสามารถอัปเดตเอกสารบันทึกการจู่โจมได้เรื่อยๆโดยไม่มีการกระทบกระเทือนจิตใจ
* หากการจู่โจมมุ่งมาที่กลุ่มของคุณ ให้ลองหมุนเวียนความรับผิดชอบในการทำการบันทึกภายในกลุ่ม
* ความยินยอมเป็นสิ่งสำคัญ สามารถทำการบันทึกต่อไปได้ตราบเท่าที่บุคคลหรือกลุ่มที่เกี่ยวข้องตกลงยินยอม
* [นี่เป็นเคล็ดลับเพิ่มเติมในการขอความช่วยเหลือจากเพื่อนหรือครอบครัว](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/guidelines-for-talking-to-friends-and-loved-ones/)

การบันทึกการจู่โจมทางดิจิทัลหรือความรุนแรงบนฐานของเพศสภาพทางออนไลน์หมายถึงการรวบรวมข้อมูลเกี่ยวกับสิ่งที่คุณหรือกลุ่มของคุณกำลังเผชิญอยู่ การบันทึกนี้ไม่จำเป็นต้องเป็นการบันทึกเชิงเหตุผลและเทคนิคเท่านั้น แต่มันยังสามารถช่วยให้คุณประมวลผลความรุนแรงโดยการบันทึกความรู้สึกของคุณเกี่ยวกับการจู่โจมแต่ละครั้งในรูปแบบข้อความ รูปภาพ เสียง วิดีโอ หรือแม้กระทั่งการแสดงออกทางศิลปะ เราขอแนะนำให้ทำแบบออฟไลน์และทำตามขั้นตอนที่อธิบายไว้ด้านล่างเพื่อปกป้องความเป็นส่วนตัวของคุณในขณะที่กำลังประมวลผลความรู้สึกเหล่านี้

## เตรียมความพร้อมในการบันทึกการจู่โจม

หลังจากที่มั่นใจในสุขภาวะของคุณแล้ว **การสร้าง “แผนที่” ของข้อมูลที่เกี่ยวข้องทั้งหมด** เกี่ยวกับการจู่โจมสามารถเป็นแนวให้คุณในการระบุหลักฐานทั้งหมดที่คุณต้องการรวบรวมก่อนที่คุณจะบันทึกหลักฐานแต่ละชิ้นได้

ส่วนที่สำคัญที่สุดของการบันทึกคือ **การรักษาความเป็นระเบียบในการบันทึก** สำหรับเอกสารทางกฎหมายหรือทางเทคนิค การบันทึกเฉพาะข้อมูลที่เป็นจุดสำคัญนั้นจะช่วยให้คุณสามารถแสดงการจู่โจมในรูปแบบที่ชัดเจนขึ้น สำหรับการบันทึกเพื่อความสบายใจของคุณเองนั้น เพียงบันทึกด้วยข้อความธรรมดาโดยไม่จำเป็นต้องมีรูปแบบที่ชัดเจนก็อาจพอสำหรับคุณ การบันทึกที่มีระบบระเบียบสามารถช่วยให้คุณไตร่ตรองเกี่ยวกับรูปแบบในการจู่โจมที่คุณเผชิญ โดยบันทึกดิจิทัลของคุณอาจเป็นเอกสารข้อความหรือตารางคำนวน (spreadsheet) หรือคุณอาจจดบันทึกบนกระดาษก็ได้

**การโต้ตอบทางดิจิทัลทั้งหมดจะทิ้งร่องรอย (ข้อมูลเมตา) ที่อธิบายถึงมัน**: เวลา ระยะเวลา ที่อยู่ บัญชีที่ส่งและรับ ฯลฯ ร่องรอยเหล่านี้จะถูกบันทึกไว้ในข้อมูลจราจรโดยอุปกรณ์ของคุณเอง โดยโทรศัพท์และบริษัทโซเชียลมีเดีย โดยผู้ให้บริการอินเทอร์เน็ต และอื่นๆ การวิเคราะห์ข้อมูลเหล่านี้สามารถให้ข้อมูลที่สำคัญแก่ผู้เชี่ยวชาญด้านกฎหมายและทางเทคนิคเกี่ยวกับผู้ที่อยู่เบื้องหลังการจู่โจมได้ ตัวอย่างเช่น  บันทึกหมายเลขโทรศัพท์ที่ใช้ในการโทร 20 สายในช่วงเวลาที่กำหนดอาจเป็นส่วนของรายงานการคุกคามได้

การบันทึกข้อมูลเหล่านี้อย่างมีระเบียบแบบแผนจะช่วยแสดงให้เห็นถึง **รูปแบบของการจู่โจม** ในแบบที่สามารถรองรับคดีความ หรือช่วยให้ผู้เชี่ยวชาญด้านความปลอดภัยทางดิจิทัลบล็อกการจู่โจมและปกป้องอุปกรณ์ของคุณ

ข้อมูลต่อไปนี้จะเป็นประโยชน์ในกรณีส่วนใหญ่ โดยอาจแตกต่างกันไปในแต่ละกรณี คุณสามารถคัดลอกฟิลด์ (field)ด้านล่างและวางที่ด้านบนสุดของตารางคำนวนหรือตารางในไฟล์เอกสารเพื่อจัดระเบียบรายงานของคุณเกี่ยวกับการจู่โจมในแต่ละครั้ง โดยเพิ่มฟิลด์ตามที่เห็นจำเป็น

| วันที่ | เวลา | ที่อยู่อีเมลหรือหมายเลขโทรศัพท์ที่ผู้จู่โจมใช้ | ลิงก์ที่เกี่ยวข้องกับการจู่โจม | ชื่อ (รวมถึงชื่อบัญชี) ที่ผู้จู่โจมใช้ | ประเภทของการจู่โจม การคุกคาม การให้ข้อมูลที่ผิดทางดิจิทัล ฯลฯ | เทคนิคที่ผู้จู่โจมใช้ |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |

ต่อไปนี้คือตัวอย่างบางส่วนของเทมเพลตบันทึกอื่นๆ จากชุมชนของเราที่คุณสามารถใช้ได้:

* [เทมเพลตบันทึกเหตุการณ์จากสายด่วนความปลอดภัยทางดิจิทัลโดย Access Now ](https://gitlab.com/AccessNowHelpline/helpline_documentation_resources/-/tree/master/templates/incident_log_template.md)
* [เทมเพลตความรุนแรงบนฐานของเพศสภาพจาก Acoso.online](https://acoso.online/site2022/wp-content/uploads/2019/01/reactingNCP.pdf)

นอกจากไฟล์บันทึกแล้ว **ให้จัดเก็บทุกอย่างที่เกี่ยวข้องกับเหตุการณ์** ไว้ในโฟลเดอร์ รวมถึงเอกสารบันทึกของคุณและหลักฐานดิจิทัลอื่นๆที่คุณได้ส่งออก ดาวน์โหลด หรือถ่ายภาพหน้าจอไว้ แม้แต่หลักฐานที่ไม่มีน้ำหนักทางกฎหมายก็อาจมีประโยชน์ในการแสดงความรุนแรงของการจู่โจมและช่วยคุณวางแผนกลยุทธ์ในการตอบโต้

**โปรดจัดเก็บข้อมูลที่คุณรวบรวมได้ด้วยวิธีที่ปลอดภัย** การสำรองข้อมูลบนอุปกรณ์ของคุณเองจะทำให้มีความปลอดภัยยิ่งขึ้น (ไม่ใช่แค่ทางออนไลน์หรือ "บนคลาวด์") ป้องกันไฟล์เหล่านี้ด้วยการเข้ารหัสและบันทึกไว้ในโฟลเดอร์ลับหรือพาร์ติชันของไดรฟ์หากเป็นไปได้ คุณไม่ต้องการสูญเสียบันทึกเหล่านี้หรือยิ่งไปกว่านั้นคือการที่บันทึกถูกเปิดเผย

เมื่ออยู่บนโซเชียลมีเดีย **ให้หลีกเลี่ยงการ block, mute หรือ report บัญชีที่จู่โจมคุณ** จนกว่าคุณจะได้รวบรวมข้อมูลที่คุณต้องการ เนื่องจากมันอาจทำให้คุณไม่สามารถบันทึกหลักฐานจากบัญชีนั้นได้ หากคุณได้ block, mute หรือ report บัญชีบนโซเชียลมีเดียแล้ว ก็ไม่ต้องกังวล คุณอาจสามารถยกเลิกการ block หรือยกเลิกการ mute บัญชีที่คุณไม่เห็น หรืออาจดูบัญชีนั้นจากบัญชีของเพื่อนหรือเพื่อนร่วมงานเพื่อทำการบันทึกต่อไปได้

## ถ่ายภาพหน้าจอ

โปรดอย่าประเมินความสำคัญของการถ่ายภาพหน้าจอของการจู่โจมทั้งหมดต่ำเกินไป (หรือการให้บุคคลที่คุณไว้วางใจทำแทน) ข้อความดิจิทัลจำนวนมากสามารถถูกลบหรือลืมได้ง่าย ข้อความบางประเภท เช่น ข้อความ Tweet หรือ WhatsApp สามารถกู้คืนได้ด้วยความช่วยเหลือจากแพลตฟอร์มเท่านั้น ซึ่งหากรอให้ทางแพลตฟอร์มตอบสนองต่อการร้องเรียนการจู่โจมก็มักจะใช้เวลานาน

หากคุณไม่ทราบวิธีถ่ายภาพหน้าจอบนอุปกรณ์ของคุณ สามารถค้นหา "วิธีการถ่ายภาพหน้าจอ" ได้ทางออนไลน์ โดยระบุยี่ห้อ รุ่น และระบบปฏิบัติการของอุปกรณ์ (เช่น "วิธีการถ่ายภาพหน้าจอ Samsung Galaxy S21 Android")

หากคุณกำลังถ่ายภาพหน้าจอของข้อความในเว็บเบราว์เซอร์ สิ่งสำคัญคือต้อง**รวมที่อยู่ (URL) ของหน้าเว็บไว้ในภาพถ่ายของคุณ**ซึ่งอยู่ในแถบด้านบนของหน้าต่างเบราว์เซอร์ บางครั้งเบราว์เซอร์จะซ่อนและแสดงเมื่อคุณเลื่อน ที่อยู่ของเว็บจะช่วยยืนยันว่าการคุกคามเกิดขึ้นที่ใด และช่วยให้ผู้เชี่ยวชาญด้านเทคนิคและกฎหมายค้นหาได้ง่ายขึ้น  คุณสามารถดูตัวอย่างภาพหน้าจอที่แสดง URL ได้ด้านล่างนี้

<img src="../../images/Screenshot_with_URL.png" alt="Here is a sample view of a screenshot showing the URL." width="80%" title="ตัวอย่างภาพหน้าจอที่แสดง URL">

<a name="legal"></a>
## การบันทึกสำหรับคดีความ

ให้พิจารณาว่าคุณต้องการดำเนินการทางกฎหมายหรือไม่ มันจะทำให้คุณมีความเสี่ยงมากกว่าเดิมหรือไม่? คุณสามารถให้เวลาและความพยายามในการดำเนินการหรือไม่? การเริ่มคดีความไม่ได้เป็นข้อบังคับหรือจำเป็นเสมอไป ให้พิจารณาด้วยว่าการดำเนินการทางกฎหมายจะทำให้คุณรู้สึกดีขึ้นหรือไม่

หากคุณตัดสินใจที่จะนำคดีขึ้นสู่ศาล ให้้ขอคำแนะนำจากทนายความหรือองค์กรทางกฎหมายที่คุณไว้วางใจ คำแนะนำด้านกฎหมายที่ไม่ดีอาจทำให้คุณเครียดและเสียหายได้ อย่าดำเนินการทางกฎหมายด้วยตัวคุณเองเว้นแต่คุณจะเข้าใจสถานการณ์จริงๆและรู้ว่ากำลังทำอะไรอยู่

ในเขตอำนาจศาลส่วนใหญ่ ทนายความจะต้องแสดงให้เห็นว่าหลักฐานนั้นเกี่ยวข้องกับคดี ได้หลักฐานมาด้วยวิธีการใดและผ่านการตรวจสอบมาแล้ว หลักฐานนั้นถูกรวบรวมด้วยวิธีที่ชอบด้วยกฎหมายและการรวบรวมนั้นจำเป็นต่อการสร้างคดี รวมถึงข้อเท็จจริงอื่น ๆ ที่ทำให้ศาลยอมรับหลักฐานได้ เมื่อทนายความได้แสดงสิ่งเหล่านี้แล้ว ผู้พิพากษาหรือศาลจึงจะประเมินหลักฐาน

สิ่งที่ต้องพิจารณาขณะจัดทำเอกสารสำหรับคดีความมีดังต่อไปนี้:

* สิ่งสำคัญคือต้องเก็บรักษาหลักฐานอย่างรวดเร็ว นับตั้งแต่เริ่มการจู่โจม เนื่องจากผู้โพสต์หรือเว็บไซต์โซเชียลมีเดียสามารถลบเนื้อหาได้อย่างรวดเร็ว ทำให้ยากต่อการบันทึกหลักฐานไว้เพื่อดำเนินการทางกฎหมายในภายหลัง
* การรักษาหลักฐานทั้งหมดเป็นสิ่งสำคัญแม้ว่าการจู่โจมจะดูไม่รุนแรง เพราะอาจเป็นส่วนหนึ่งของกระบวนการซึ่งจะพิสูจน์ได้ว่าเป็นการจู่โจมก็ต่อเมื่อคุณเห็นตั้งแต่ต้นจนจบ
* คุณอาจต้องการขอให้แพลตฟอร์มหรือ ISP เก็บข้อมูลเกี่ยวกับการจู่โจมทางดิจิทัลไว้ให้คุณ กระบวนการนี้อาจทำได้ภายในช่วงเวลาสั้นๆ (ไม่กี่สัปดาห์หรือหนึ่งเดือน) หลังจากเหตุการณ์ สามารถดูข้อมูลเพิ่มเติมเกี่ยวกับวิธีการนี้ได้ที่[ข้อมูลการยื่นคำขอระงับการดำเนินคดีโดยปราศจากความยินยอมของฉัน](https://withoutmyconsent.org/resources/something-can-be-done-guide/evidence-preservation/#consider-whether-to-include-a-litigation -hold-request)
* การประทับเวลา อีเมลและที่อยู่เว็บมีความสำคัญต่อการที่ศาลจะยอมรับหลักฐาน นักกฎหมายต้องแสดงให้เห็นได้ว่าข้อความถูกส่งจากอุปกรณ์หนึ่งไปยังอีกอุปกรณ์หนึ่งในวันใด เวลาใด โดยใช้เครื่องมือใด
* ทนายความจำเป็นต้องตรวจสอบว่าหลักฐานไม่ได้ถูกดัดแปลงด้วยเช่นกัน โดยอยู่ในที่ที่ปลอดภัยตั้งแต่เริ่มจัดเก็บไว้ และเป็นของแท้ ภาพหน้าจอและอีเมลที่พิมพ์ออกมาไม่ถือเป็นหลักฐานที่หนักแน่นเพียงพอในเรื่องนี้

ด้วยเหตุผลทางกฎหมายเหล่านี้ อาจเป็นการดีที่สุดสำหรับคุณที่จะจ้างผู้เชี่ยวชาญ เช่น ทนายความโนตารี (notary) หรือหน่วยรับรองดิจิทัล (digital certification) ที่สามารถเป็นพยานในศาลได้หากจำเป็น หน่วยรับรองดิจิทัลมักจะราคาถูกกว่าผู้รับรองโนตารี บริษัทรับรองเอกสารหรือโนตารีใดๆ ที่คุณจ้างควรมีพื้นฐานทางเทคนิคเพียงพอที่จะทำงานต่อไปนี้

* ยืนยันการประทับเวลา
* ตรวจสอบว่าเนื้อหานั้นๆมีอยู่จริงหรือไม่ เช่น การเปรียบเทียบภาพหน้าจอและหลักฐานที่รวบรวมอื่นๆกับแหล่งที่มาดั้งเดิม เพื่อยืนยันว่าหลักฐานของคุณไม่ได้ถูกดัดแปลง
* เสนอหลักฐานว่าใบรับรองดิจิทัลตรงกับ URL
* ตรวจสอบตัวตน เช่น ตรวจสอบว่าบุคคลนั้นๆปรากฏในรายการโปรไฟล์บนแพลตฟอร์มโซเชียลมีเดียหรือไม่ และเขาเป็นเจ้าของโปรไฟล์ที่มีชื่อเล่นเดียวกับชื่อผู้จู่โจมของคุณหรือไม่
* ยืนยันความเป็นเจ้าของหมายเลขโทรศัพท์ในบทการสนทนาบน WhatsApp

โปรดทราบว่าศาลอาจไม่ได้ยอมรับหลักฐานทั้งหมดที่คุณรวบรวมได้ ให้ศึกษาขั้นตอนทางกฎหมายเกี่ยวกับภัยคุกคามทางดิจิทัลในประเทศและภูมิภาคของคุณเพื่อตัดสินใจว่าจะรวบรวมหลักฐานอะไรบ้าง

### Documenting human rights violations

หากคุณต้องการบันทึกการละเมิดสิทธิมนุษยชนและดาวน์โหลดหรือคัดลอกเนื้อหาที่แพลตฟอร์มโซเชียลมีเดียกำลังลบอยู่ คุณอาจต้องติดต่อองค์กรต่างๆ เช่น [Mnemonic](https://mnemonic.org/en/our-work) ที่สามารถช่วยรักษาเนื้อหาเหล่านี้ได้

## วิธีบันทึกหลักฐานสำหรับรายงานทางกฎหมายและนิติวิทยาศาสตร์ดิจิทัล

นอกเหนือจากการบันทึกภาพหน้าจอแล้ว ด้านล่างนี้เป็นคำแนะนำเพิ่มเติมเกี่ยวกับวิธีการบันทึกหลักฐานอย่างละเอียดยิ่งขึ้นเพื่อช่วยในกรณีของคุณและในการทำงานของบุคคลที่ให้การสนับสนุนทางกฎหมายหรือทางเทคนิค

* **บันทึกการโทร**: หมายเลขที่โทรเข้าและโทรออกจะถูกจัดเก็บไว้ในฐานข้อมูลบนโทรศัพท์มือถือของคุณ
     * คุณสามารถ่ายภาพหน้าจอของบันทึกการโทรได้
     * นอกจากนี้ยังสามารถจัดเก็บบันทึกเหล่านี้ได้ด้วยการสำรองข้อมูลระบบของโทรศัพท์หรือใช้ซอฟต์แวร์เฉพาะเพื่อดาวน์โหลดบันทึก
* **ข้อความ (SMS)**: โทรศัพท์มือถือส่วนใหญ่อนุญาตให้คุณสำรองข้อความ SMS ของคุณในระบบคลาวด์ อีกวิธีหนึ่งคือคุณสามารถถ่ายภาพหน้าจอข้อความได้ วิธีการเหล่านี้ไม่นับเป็นหลักฐานทางกฎหมายจนกว่าจะมีการตรวจสอบเพิ่มเติม แต่วิธีการเหล่านี้ยังคงมีความสำคัญในการบันทึกการจู่โจม
     * Android: หากโทรศัพท์ของคุณไม่สามารถสำรองข้อมูลข้อความ SMS ได้ คุณสามารถใช้แอปได้ เช่น [SMS Backup & restore](https://play.google.com/store/apps/details?id= com.riteshsahu.SMSBackupRestore).
     * iOS: เปิดการสำรองข้อมูลข้อความทาง iCloud ได้โดยไปที่ตั้งค่า > [ชื่อผู้ใช้ของคุณ] > จัดการพื้นที่เก็บข้อมูล > ข้อมูลสำรอง แตะชื่ออุปกรณ์ที่คุณกำลังใช้ และเปิดใช้งานการสำรองข้อความ
* **บันทึกเสียงสนทนาทางโทรศัพท์**: โทรศัพท์มือถือรุ่นใหม่ๆมักมาพร้อมกับเครื่องมื่อบันทึกเสียงสนทนาที่ติดตั้งไว้อยู่แล้ว ให้ตรวจสอบกฎหมายในประเทศหรือเขตอำนาจศาลของคุณเกี่ยวกับการบันทึกเสียงสนทนาโดยได้รับหรือไม่ได้รับความยินยอมจากทั้งสองฝ่ายในบทสนทนา ในบางกรณีอาจผิดกฎหมาย หากทำได้ตามกฎหมาย คุณสามารถตั้งค่าให้เครื่องมื่อบันทึกเสียงสนทนาเปิดใช้งานเมื่อคุณรับสาย โดยไม่ต้องแจ้งให้ผู้โทรทราบว่ากำลังบันทึกเสียง
     * Android: ไปที่ตั้งค่า > โทรศัพท์ > บันทึกการโทร คุณสามารถเปิดใช้งานการบันทึกการโทรอัตโนมัติสำหรับทุกสาย เฉพาะสายจากหมายเลขที่ไม่รู้จัก หรือเฉพาะจากหมายเลขที่ระบุ หากไม่มีตัวเลือกนี้ในอุปกรณ์ของคุณ คุณสามารถดาวน์โหลดแอปฯ แทนได้ เช่น [Call Recorder](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.lma.callrecorder)
     * iOS: Apple เข้มงวดมากกว่าในเรื่องการบันทึกการโทรและได้บล็อกตัวเลือกนี้ไว้ตามค่าเริ่มต้น คุณจะต้องติดตั้งแอปแทน เช่น [RecMe](https://apps.apple.com/us/app/call-recorder-recme/id1455818490)
* **อีเมล์**: อีเมลทุกฉบับมี "ส่วนหัว" ที่มีข้อมูลเกี่ยวกับผู้ส่งข้อความและวิธีการส่ง เช่นเดียวกับที่อยู่และตราไปรษณีย์บนจดหมายกระดาษ
     * สำหรับคำแนะนำในการดูและบันทึกส่วนหัวของอีเมล คุณสามารถใช้ [คู่มือโดย Computer Incident Response Center Luxembourg (CIRCL)](https://www.circl.lu/pub/tr-07/)
     * หากคุณมีเวลามากกว่านี้ คุณอาจตั้งค่าอีเมลให้ดาวน์โหลดข้อความทั้งหมดไปยังแอปพลิเคชัน desktop เช่น Thunderbird โดยใช้ [POP3](https://support.mozilla.org/en-US/kb/difference-between-imap-and-pop3#w_changing-your-account) ดูคำแนะนำในการตั้งค่าบัญชีอีเมลใน Thunderbird ได้ใน [เอกสารกำกับโปรแกรม](https://support.mozilla.org/en-US/kb/manual-account-configuration)
* **รูปถ่าย**: รูปภาพทั้งหมดมี “แท็ก EXIF” ซึ่งเป็นข้อมูลเมตาที่สามารถบอกคุณได้ว่ารูปภาพนั้นถ่ายที่ไหนและเมื่อไร
     * คุณสามารถบันทึกรูปภาพจากเว็บไซต์หรือข้อความที่คุณได้รับในลักษณะที่บันทึกแท็ก EXIF ไว้ด้วย ซึ่งอาจสูญหายหากคุณเพียงถ่ายภาพหน้าจอ ให้กดรูปภาพบนอุปกรณ์มือถือค้างไว้ หรือคลิกขวาที่รูปภาพบนคอมพิวเตอร์ (หากเป็น Mac ให้กด Ctrl ค้างไว้แล้วคลิก หากเป็น Windows ให้กดปุ่มเมนู)
* **เว็บไซต์**: การดาวน์โหลดหรือการสำรองหน้าเว็บทั้งหมดไว้อาจเป็นประโยชน์กับผู้ที่พยายามช่วยเหลือคุณอยู่
     * หากหน้าเว็บที่เกิดการคุกคามเป็นสาธารณะ (กล่าวคือ คุณไม่จำเป็นต้องเข้าสู่ระบบเพื่อดูหน้าเว็บนั้น) คุณสามารถป้อนที่อยู่ของหน้าเว็บนั้นใน [Wayback Machine](https://web.archive.org/) ของ Internet Archive เพื่อบันทึกหน้า วันที่ที่บันทึก และกลับไปที่หน้านั้นในสภาพของวันที่บันทึกได้ในภายหลัง
     * ภาพหน้าจอให้รายละเอียดที่น้อยกว่า แต่ยังสามารถบันทึกข้อมูลที่สำคัญได้
* **WhatsApp**: สามารถดาวน์โหลดบทสนทนาทาง WhatsApp ในรูปแบบข้อความหรือแบบแนบสื่อด้วยก็ได้ และมีการสำรองข้อมูลไปยัง iCloud หรือ Google Drive ตามค่าเริ่มต้น
     * สามารถทำตามคำแนะนำในการส่งออกประวัติการแชทส่วนตัวหรือแชทกลุ่ม[ที่นี่](https://faq.whatsapp.com/1180414079177245/?helpref=uf_share)
* **Telegram**: ในการส่งออกการสนทนาผ่าน Telegram คุณจะต้องใช้แอปพลิเคชัน desktop คุณสามารถเลือกรูปแบบและช่วงเวลาของบทสนทนาที่คุณต้องการส่งออก จากนั้น Telegram จะสร้างไฟล์ HTML ให้ ดูคำแนะนำได้[ที่นี่](https://telegram.org/blog/export-and-more)
* **Facebook Messenger**: ให้เข้าสู่ระบบบัญชี Facebook ของคุณ จากนั้นไปที่ ตั้งค่า > ข้อมูลของคุณบน Facebook > ดาวน์โหลดสำเนาข้อมูลของคุณ ตัวเลือกมากมายจะปรากฏขึ้น ให้เลือก "ข้อความ" Facebook จะใช้เวลาในการประมวลผลไฟล์และจะแจ้งให้คุณทราบเมื่อพร้อมให้ดาวน์โหลด
* หากคุณต้องการบันทึก **วิดีโอ** ไว้เป็นหลักฐาน ให้มีไดรฟ์ภายนอก (ฮาร์ดดิสก์, USB flash drive หรือ SD card) ที่มีพื้นที่เก็บข้อมูลเพียงพอ คุณอาจต้องใช้เครื่องมือถ่ายวิดีโอหน้าจอ สำหรับบน Windows คุณสามารถใช้แอปฯ กล้อง, XBox Game Bar หรือ Snipping Tool ส่วนบน Mac สามารถใช้ Quicktime หรือคุณสามารถใช้ปลั๊กอินของเบราว์เซอร์ เช่น [Video DownloadHelper](https://www.downloadhelper.net/) เพื่อบันทึกวิดีโอได้เช่นกัน
* ในกรณีของการจู่โจมที่มีการจัดการเป็นวงกว้าง ตัวอย่างเช่น ทุกสิ่งที่โพสต์ด้วย **แฮชแท็กเฉพาะหรือความคิดเห็นออนไลน์จำนวนมาก** คุณอาจต้องการความช่วยเหลือจากเจ้าหน้าที่รักษาความปลอดภัย ห้องปฏิบัติการนิติวิทยาศาสตร์ดิจิทัล หรือมหาวิทยาลัยเพื่อรวบรวมและประมวลผลข้อมูลจำนวนมาก องค์กรที่คุณอาจติดต่อขอความช่วยเหลือ ได้แก่ [Citizen Lab](https://citizenlab.ca/about/), [Fundacion Karisma's K-Lab](https://web.karisma.org.co/klab/) (ทำงานเป็นภาษาสเปน), [Meedan](https://meedan.com/programs/digital-health-lab), Stanford Internet Observatory และ Oxford Internet Institute
* **ไฟล์ที่แนบมากับข้อความที่เป็นอันตราย**เป็นหลักฐานอันมีค่า ไม่ว่าในกรณีใดคุณไม่ควรคลิกหรือเปิดไฟล์เหล่านี้ ที่ปรึกษาด้านเทคนิคที่เชื่อถือได้ควรจะสามารถช่วยคุณบรรจุเอกสารแนบเหล่านี้ได้อย่างปลอดภัยและส่งไปยังผู้ที่สามารถวิเคราะห์ได้
     * คุณสามารถใช้ [Danger Zone](https://dangerzone.rocks/) เพื่อแปลงไฟล์ PDF เอกสารสำนักงาน หรือรูปภาพที่อาจเป็นอันตรายให้เป็น PDF ที่ปลอดภัย
* สำหรับภัยคุกคามที่มุ่งเป้าเป็นอย่างมาก เช่น **สปายแวร์**บนอุปกรณ์ของคุณหรือ**อีเมลอันตราย**ที่ส่งถึงคุณโดยเฉพาะ การรวบรวมหลักฐานทางเทคนิคเชิงลึกสามารถช่วยในกรณีของคุณได้ สิ่งสำคัญคือต้องรู้ว่าเมื่อใดที่ควรรวบรวมหลักฐานด้วยตนเองและเมื่อใดที่ควรปล่อยให้ผู้เชี่ยวชาญทำ หากคุณไม่แน่ใจว่าจะดำเนินการอย่างไร โปรดติดต่อ[ที่ปรึกษาที่เชื่อถือได้](../support)
     * **หากอุปกรณ์เปิดอยู่ ให้เปิดทิ้งไว้ หากปิดอยู่ ก็ให้ปิดทิ้งไว้** การปิดหรือเปิดอาจทำให้ข้อมูลสำคัญสูญหายได้ สำหรับการสืบสวนทางกฎหมายที่มีความละเอียดอ่อนสูง ควรปรึกษาผู้เชี่ยวชาญด้านนิติวิทยาศาสตร์ก่อนที่จะปิดหรือเปิดอุปกรณ์อีกครั้ง
     * ถ่ายภาพอุปกรณ์ที่คุณคิดว่ามีซอฟต์แวร์ที่เป็นอันตราย บันทึกสภาพทางกายภาพและสถานที่ที่คุณพบอุปกรณ์เมื่อคุณเริ่มสงสัยว่ามีการทำอะไรบางอย่างกับมัน มีรอยบุบหรือรอยขีดข่วนหรือไม่? เปียกหรือไม่? มีเครื่องมือในบริเวณใกล้เคียงที่สามารถใช้เพื่อทำอะไรกับมันได้หรือไม่?
     * เก็บทั้งอุปกรณ์และข้อมูลที่คุณคัดลอกไว้จากอุปกรณ์ในที่ปลอดภัย
     * วิธีการในการดึงข้อมูลขึ้นอยู่กับอุปกรณ์ การดึงข้อมูลจากแล็ปท็อปแตกต่างจากการดึงข้อมูลจากสมาร์ทโฟน อุปกรณ์แต่ละชิ้นต้องใช้เครื่องมือและความรู้เฉพาะ
* การรวบรวมข้อมูลเป้าของภัยคุกคามมักจะมีการคัดลอก**ไฟล์บันทึกของระบบ**ที่โทรศัพท์หรือคอมพิวเตอร์ของคุณรวบรวมโดยอัตโนมัติ ผู้เชี่ยวชาญด้านเทคนิคที่ช่วยเหลือคุณในการรวบรวมข้อมูลอาจขอข้อมูลเหล่านี้ เขาควรจะช่วยให้คุณจัดเก็บข้อมูลเมตาและไฟล์แนบอย่างปลอดภัยและส่งไปยังบุคคลที่สามารถวิเคราะห์ได้
     * เพื่อรักษาข้อมูลเมตานี้ ให้แยกอุปกรณ์ออกจากระบบจัดเก็บข้อมูลอื่น ปิด Wi-Fi และบลูทูธ ถอดปลั๊กการเชื่อมต่อเครือข่ายแบบใช้สาย และอย่าแก้ไขไฟล์บันทึก
     * อย่าเสียบ thumb drive และพยายามคัดลอกไฟล์บันทึกลงไป
     * ไฟล์เหล่านี้อาจรวมข้อมูลเกี่ยวกับสถานะของไฟล์บนอุปกรณ์ (เช่น วิธีเข้าถึงไฟล์) หรือข้อมูลเกี่ยวกับอุปกรณ์ (เช่น มีการออกคำสั่งปิดเครื่องหรือลบหรือไม่ หรือมีคนพยายามคัดลอกไฟล์ไปยังอุปกรณ์อื่นหรือไม่)
